[
  {
    "i": 1,
    "problem": "1. Наибольший общий делитель целых чисел a и b равен 1. Доказать, что\nНОД$(a, a+b)=1.$\\\\\n",
    "solution": "1. Если $a\\ \\vdots\\ d$ и $a+b\\ \\vdots\\ d,$ то $a+b-a=b\\ \\vdots\\ d.$ Так как НОД$(a, b)=1,$ $d=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 2,
    "problem": "2. Наибольший общий делитель целых чисел a и b равен 1. Доказать, что\nНОД$(a, a-b)=1.$\\\\\n",
    "solution": "2. Если $a\\ \\vdots\\ d$ и $a-b\\ \\vdots\\ d,$ то $a-(a-b)=b\\ \\vdots\\ d.$ Так как НОД$(a, b)=1,$ $d=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 3,
    "problem": "3. Найдите все натуральные $n,$ при которых число $\\cfrac{3n-1}{n+1}$ является целым.\\\\\n",
    "solution": "3. $\\cfrac{3n-1}{n+1}=\\cfrac{3n+3-4}{n+1}=3-\\cfrac{4}{n+1}.$ Если это число целое, 4 делится на $n+1,$ тогда $n+1=2$ или $n+1=4,$\nтогда $n\\in\\{1; 3\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 4,
    "problem": "4. Найдите все натуральные $n,$ при которых число $\\cfrac{3n+1}{n-1}$ является целым.\\\\\n",
    "solution": "4. $\\cfrac{3n+1}{n-1}=\\cfrac{3n-3+4}{n-1}=3+\\cfrac{4}{n-1}.$ Если это число целое, 4 делится на $n-1,$ тогда $n-1=1,\\ n-1=2$ или $n-1=4,$\nтогда $n\\in\\{2; 3; 5\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 5,
    "problem": "5. В магазине продаются раки: маленькие --- по 5 рублей, большие --- по 7 рублей. Сколько маленьких и больших раков можно купить на 101 рубль ровно?\\\\\n",
    "solution": "5. Пусть маленьких раков было $x,$ а больших --- $y.$ Тогда  $5x+7y=101,\\ 5x=101-7y.$ Чтобы $101-7y$ делилось на 5, число $7y$ должно кончаться на 1 или 6, поэтому $y$ может быть равно только $3,\\ 8$ или 13, тогда $x$ равно $16,\\ 9$ или 2. То есть могли купить 2 маленьких и 13 больших, 9 маленьких и 8 больших или 16 маленьких и 3 больших.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 6,
    "problem": "6. В магазине продаются раки: маленькие --- по 5 рублей, большие --- по 8 рублей. Сколько маленьких и больших раков можно купить на 116 рублей ровно?\\\\\n",
    "solution": "6. Пусть маленьких раков было $x,$ а больших --- $y.$ Тогда  $5x+8y=116,\\ 5x=116-8y.$ Чтобы $116-8y$ делилось на 5, число $8y$ должно кончаться на 1 или 6, поэтому $y$ может быть равно только $2,\\ 7$ или 12, тогда $x$ равно $20,\\ 12$ или 4. То есть могли купить 4 маленьких и 12 больших, 12 маленьких и 7 больших или 20 маленьких и 2 больших.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 7,
    "problem": "7. При каких целых $n$ число $\\cfrac{4n-5}{2n-1}$ будет целым?\\\\\n",
    "solution": "7. $\\cfrac{4n-5}{2n-1}=\\cfrac{4n-2-3}{2n-1}=2-\\cfrac{3}{2n-1}.$ Если это число целое, 3 делится на $2n-1,$ тогда $2n-1=\\pm1$ или $2n-1=\\pm3,$ тогда\n$n\\in\\{-1; 0; 1; 2\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 8,
    "problem": "8. При каких целых $n$ число $\\cfrac{4n+5}{2n+1}$ будет целым?\\\\\n",
    "solution": "8. $\\cfrac{4n+5}{2n+1}=\\cfrac{4n+2+3}{2n+1}=2+\\cfrac{3}{2n+1}.$ Если это число целое, 3 делится на $2n+1,$ тогда $2n+1=\\pm1$ или $2n+1=\\pm3,$ тогда\n$n\\in\\{-2; -1; 0; 1\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 9,
    "problem": "9. Сколько различных диагоналей можно провести в выпуклом семиугольнике?\\\\\n",
    "solution": "9. Из каждой вершины можно провести по 4 диагонали, каждая диагональ соединяет 2 вершины, значит всего их $7\\cdot4:2=14.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 10,
    "problem": "10. Сколько различных диагоналей можно провести в выпуклом восьмиугольнике?\\\\\n",
    "solution": "10. Из каждой вершины можно провести по 5 диагоналей, каждая диагональ соединяет 2 вершины, значит всего их $8\\cdot5:2=20.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 11,
    "problem": "11. Найти наибольшее двузначное натуральное число $n$ такое, что $\\cfrac{3n+17}{n+4}$ --- сократимая дробь.\\\\\n",
    "solution": "11. $\\cfrac{3n+17}{n+4}=\\cfrac{3n+12+5}{n+4}=3+\\cfrac{5}{n+4}.$ Если дробь является сократимой, $n+4$ делится на 5. Наибольшим таким двузначным числом является 96.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 12,
    "problem": "12. Найти наибольшее двузначное натуральное число $n$ такое, что $\\cfrac{3n+16}{n+4}$ --- сократимая дробь.\\\\\n",
    "solution": "12. $\\cfrac{3n+16}{n+4}=\\cfrac{3n+12+4}{n+4}=3+\\cfrac{4}{n+4}.$ Если дробь является сократимой, $n+4$ делится на 4. Наибольшим таким двузначным числом является 98.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 13,
    "problem": "13. На столе лежат книги, число которых меньше 100. Сколько лежит книг, если их можно без остатка связать в пачки как по 3, так и по 4 и по 5 книг?\\\\\n",
    "solution": "13. Если количество книг делится на 3, 4 и 5, оно делится на $3\\cdot4\\cdot5=60.$ Значит, книг было 60.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 14,
    "problem": "14. На столе лежат книги, число которых меньше 100. Сколько лежит книг, если их можно без остатка связать в пачки как по 3, так и по 4 и по 7 книг?\\\\\n",
    "solution": "14. Если количество книг делится на 3, 4 и 7, оно делится на $3\\cdot4\\cdot7=84.$ Значит, книг было 84.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 15,
    "problem": "15. Решить уравнение в целых числах: $2x^2+xy=x+7.$\\\\\n",
    "solution": "15. $2x^2+xy=x+7\\Leftrightarrow x(2x+y-1)=7\\Leftrightarrow \\left[\\begin{array}{l} \\begin{cases}x=7,\\\\  2x+y-1=1.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x=-7,\\\\  2x+y-1=-1.\\end{cases}\\\\\\begin{cases}x=1,\\\\  2x+y-1=7.\\end{cases}\\\\\\begin{cases}x=-1,\\\\  2x+y-1=-7.\\end{cases} \\end{array}\\right.\n\\Leftrightarrow \\left[\\begin{array}{l} \\begin{cases}x=7,\\\\  y=-12.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x=-7,\\\\  y=14.\\end{cases}\\\\\\begin{cases}x=1,\\\\  y=6.\\end{cases}\\\\\\begin{cases}x=-1,\\\\  y=-4.\\end{cases} \\end{array}\\right.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 16,
    "problem": "16. Решить уравнение в целых числах: $x^2-3xy=x-3y+2.$\\\\\n",
    "solution": "16. $x^2-3xy=x-3y+2\\Leftrightarrow x(x-3y)-(x-3y)=2\\Leftrightarrow (x-1)(x-3y)=2\\Leftrightarrow\n\\left[\\begin{array}{l} \\begin{cases}x-1=2,\\\\  x-3y=1.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x-1=1,\\\\  x-3y=2.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x-1=-1,\\\\  x-3y=-2.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x-1=-2,\\\\  x-3y=-1.\\end{cases} \\end{array}\\right.\n\\Leftrightarrow \\left[\\begin{array}{l} \\begin{cases}x=2,\\\\  y=0.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x=-1,\\\\  y=0.\\end{cases} \\end{array}\\right.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 17,
    "problem": "17. Найдите наименьшее трёхзначное число, сумма цифр которого равна 22.\\\\\n",
    "solution": "17. Это число 499.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 18,
    "problem": "18. Найдите наименьшее трёхзначное число, сумма цифр которого равна 23.\\\\\n",
    "solution": "18. Это число 599.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 19,
    "problem": "19. <<Зенит>>, <<Спартак>> и ЦСКА стали призёрами первенства России по футболу. Сколькими способами они могут расположиться на первых трёх местах?\\\\\n",
    "solution": "19. Выбрать команду на первое место 3 способа, а на второе 2, значит всего способов $3\\cdot2=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 20,
    "problem": "20. Сколькими способами можно раздать яблоко, мандарин и грушу Пете, Саше и Гале так, чтобы каждому досталось по одному фрукту?\\\\\n",
    "solution": "20. Выбрать получателя яблока 3 способа, а мандарина 2, значит всего способов $3\\cdot2=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 21,
    "problem": "21. Пусть $a$ --- чётное число, не кратное 6. Найти остаток от деления числа $a^2$ на 12.\\\\\n",
    "solution": "21. Чётное число, не кратное 6, может иметь вид $6k+2$ или $6k+4.$ Тогда $(6k+2)^2=36k^2+24k+4=12(3k^2+2k)+4,\\ (6k+4)^2=36k^2+48k+16=12(3k^2+4k+1)+4.$ В обоих случаях квадрат этого числа при делении на 12 даёт остаток 4.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 22,
    "problem": "22. Пусть $a$ --- целое число, не кратное 3. Найти остаток от деления числа $a^2$ на 3.\\\\\n",
    "solution": "22. Целое число, не кратное 3, может иметь вид $3k+1$ или $3k+2.$ Тогда $(3k+1)^2=9k^2+6k+1=3(3k^2+2k)+1,\\ (3k+2)^2=9k^2+12k+4=3(3k^2+4k+1)+1.$ В обоих случаях квадрат этого числа при делении на 3 даёт остаток 1.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 23,
    "problem": "23. Число $n$ при делении на 5 даёт в остатке 4. Найти остаток от деления числа $(4n+3)$ на 5.\\\\\n",
    "solution": "23. $n=5k+4,$ тогда $4n+3=20k+16+3=5(4k+3)+4,$ то есть остаток при делении на 5 равен 4.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 24,
    "problem": "24. Число $n$ при делении на 4 даёт в остатке 3. Найти остаток от деления числа $(3n+2)$ на 4.\\\\\n",
    "solution": "24. $n=4k+3,$ тогда $3n+2=12k+9+2=4(3k+2)+3,$ то есть остаток при делении на 4 равен 3.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 25,
    "problem": "25. Сколько двузначных чисел делятся без остатка на 4 и на 6?\\\\\n",
    "solution": "25. Если число делится на 4 и на 6, оно делится на НОК$(4,6)=12.$ Это числа от $12=12\\cdot1$ до $96=12\\cdot8,$ их 8.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 26,
    "problem": "26. Сколько двузначных чисел делятся без остатка на 6 и на 9?\\\\\n",
    "solution": "26. Если число делится на 6 и на 9, оно делится на НОК$(6,9)=18.$ Это числа от $18=18\\cdot1$ до $90=18\\cdot5,$ их 5.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 27,
    "problem": "27. Решить уравнение $x^{1024}+1=\\cfrac{1}{2+x^{318}}.$\\\\\n",
    "solution": "27. $x^{1024}+1\\geqslant1,$ а $\\cfrac{1}{2+x^{318}}\\leqslant\\cfrac{1}{2},$ значит у уравнения решений нет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 28,
    "problem": "28. Решить уравнение $x^{1024}+2=\\cfrac{1}{1+x^{318}}.$\\\\\n",
    "solution": "28. $x^{1024}+2\\geqslant2,$ а $\\cfrac{1}{1+x^{318}}\\leqslant1,$ значит у уравнения решений нет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 29,
    "problem": "29. Решить в целых числах $x\\cdot (y-2)=3,$ если известно, что $x<0.$\\\\\n",
    "solution": "29. Если $x<0,$ то возможны только два случая: $x=-1,\\ y=-1$ или $x=-3,\\ y=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 30,
    "problem": "30. Решить в целых числах $x\\cdot (y-4)=3,$ если известно, что $x<0.$\\\\\n",
    "solution": "30. Если $x<0,$ то возможны только два случая: $x=-1,\\ y=1$ или $x=-3,\\ y=3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 31,
    "problem": "31. Из Петербурга в Москву можно проехать двумя способами, а из Москвы в Братск четырьмя способами. Сколькими способами можно проехать из Петербурга в Братск?\\\\\n",
    "solution": "31. Из Петербурга в Братск можно проехать $2\\cdot4=8$ способами.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 32,
    "problem": "32. Из Петербурга в Москву можно проехать двумя способами, а из Москвы в Хабаровск пятью способами. Сколькими способами можно проехать из Петербурга в Хабаровск?\\\\\n",
    "solution": "32. Из Петербурга в Хабаровск можно проехать $2\\cdot5=10$ способами.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 33,
    "problem": "33. В шахматном турнире принимают участие 7 игроков. Сколько нужно сыграть игр, чтобы каждый шахматист сыграл с каждым?\\\\\n",
    "solution": "33. Каждый шахматист сыграет 6 партий, при этом каждая партия играется двумя шахматистами, значит их $7\\cdot6:2=21.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 34,
    "problem": "34. В январе было 5 понедельников. Какое наибольшее число четвергов могло быть в этом январе?\\\\\n",
    "solution": "34. В январе 31 день, то есть 4 полных недели и ещё 3 дня. В полных неделях всех дней по одному, значит пятый понедельник выпадает на один из трёх последних дней. Тогда четверг на эти дни выпасть не может и четвергов было 4.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 35,
    "problem": "35. В марте было 5 вторников. Какое наибольшее число пятниц могло быть в этом марте?\\\\\n",
    "solution": "35. В марте 31 день, то есть 4 полных недели и ещё 3 дня. В полных неделях всех дней по одному, значит пятый вторник выпадает на один из трёх последних дней. Тогда пятница на эти дни выпасть не может и пятниц было 4.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 36,
    "problem": "36. В кубе с ребром 10 см все грани покрасили в разные цвета. Затем куб разрезали на 1000 кубиков со стороной в 1 см. Сколько получилось кубиков, у которых ровно две грани окрашены в разные цвета?\\\\\n",
    "solution": "36. Кубики с ровно двумя разными окрашенными гранями находятся вдоль рёбер, без двух крайних на этом ребре. Значит, их $12\\cdot8=96.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 37,
    "problem": "37. В кубе с ребром 1 м все грани покрасили в разные цвета. Затем куб разрезали на 1000 кубиков со стороной в 10 см. Сколько получилось кубиков, у которых ровно две грани окрашены в разные цвета?\\\\\n",
    "solution": "37. Кубики с ровно двумя разными окрашенными гранями находятся вдоль рёбер, без двух крайних на этом ребре. Значит, их $12\\cdot8=96.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 38,
    "problem": "38. В карточной колоде 36 карт, по девять каждой масти. Мы берём двух королей. Сколько различных пар мы можем получить?\\\\\n",
    "solution": "38. Всего королей 4. Выбрать первого короля 4 способа, а второго 3, при этом порядок, в котором они выбраны, не важен, поэтому всего вариантов $4\\cdot3:2=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 39,
    "problem": "39. В карточной колоде 36 карт, по девять каждой масти. Мы берём двух валетов. Сколько различных пар мы можем получить?\\\\\n",
    "solution": "39. Всего валетов 4. Выбрать первого валета 4 способа, а второго 3, при этом порядок, в котором они выбраны, не важен, поэтому всего вариантов $4\\cdot3:2=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 40,
    "problem": "40. Наименьшее общее кратное чисел $a$ и $b$ равно $\\cfrac{ab}{3}.$ Найдите их наибольший общий делитель.\\\\\n",
    "solution": "40. Так как НОД$(a,b)\\cdot$НОД$(a,b)=ab,$ НОД$(a,b)=3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 41,
    "problem": "41. Наименьшее общее кратное чисел $a$ и $b$ равно $\\cfrac{ab}{5}.$ Найдите их наибольший общий делитель.\\\\\n",
    "solution": "41. Так как НОД$(a,b)\\cdot$НОД$(a,b)=ab,$ НОД$(a,b)=5.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 42,
    "problem": "42. На окружности взяли 7 точек и провели через них всевозможные хорды. Сколько всего хорд провели?\\\\\n",
    "solution": "42. Из каждой точки можно провести 6 хорд, при этом каждая хорда соединяет две точки, значит всего их $7\\cdot6:2=21.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 43,
    "problem": "43. На окружности взяли 6 точек и провели через них всевозможные хорды. Сколько всего хорд провели?\\\\\n",
    "solution": "43. Из каждой точки можно провести 5 хорд, при этом каждая хорда соединяет две точки, значит всего их $6\\cdot5:2=15.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 44,
    "problem": "44. Произвольному многочлену $P(x)$ ставится в соответствие многочлен $P'(x)$ так, что выполнялись следующие правила:\\\\\n",
    "solution": "44. а) $(3x^5+4x^3)'=(3x^5)'+(4x^3)'=3(x^5)'+4(x^3)'=3\\cdot5x^4+4\\cdot3x^2=15x^4+12x^2.$\\\\\nб) $1'=(x^0)'=0.$\\\\\nв) $T'(x)=(3x^4-2x^2)'=(3x^4)'-(2x^2)'=3(x^4)'-2(x^2)'=3\\cdot4x^3-2\\cdot2x=12x^3-4x.$\\\\\n$(T'(x)+3xT(x))'=(12x^3-4x+3x(3x^4-2x^2))'=(9x^5+6x^3-4x)'=45x^4+18x^2-4.$ Тогда $45x^4+18x^2-4-18x^2-45x^4=-4.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 45,
    "problem": "1. Для любых двух многочленов $P_1(x)$ и $P_2(x): \\left(P_1(x)+P_2(x)\\right)'=P_1'(x)+P_2'(x);$\\\\\n",
    "solution": "45. а) $(3x^3+4x)'=(3x^3)'+(4x)'=3(x^3)'+4(x)'=3\\cdot3x^2+4\\cdot 1=9x^2+4.$\\\\\nб) $(x^6-2x^4)'=(x^6)'-2(x^4)'=(x^3\\cdot x^3)'-2(x\\cdot x^3)'=(x^3)'\\cdot x^3+x^3\\cdot (x^3)'-2x' \\cdot x^3-2x\\cdot (x^3)'=3x^2\\cdot x^3+x^3\\cdot3x^2-2x^3-2x\\cdot3x^2=6x^5-8x^3.$\\\\\nв) $T'(x)=(3x^3-2x)'=(3x^3)'-(2x)'=3(x^3)'-2(x)'=3\\cdot3x^2-2\\cdot1=9x^2-2.$\\\\\n$(T(x)+3xT(x))'=T'(x)+(3x)'T(x)+3xT'(x)=9x^2-2+3(3x^3-2x)+3x(9x^2-2)=36x^3+9x^2-12x-2.$ Тогда $36x^3+9x^2-12x-2-9x^2-36x^3=-12x-2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 46,
    "problem": "2. Для любого числа $a$ и многочлена $P(x): (a\\cdot P(x))'=a\\cdot P'(x);$\\\\\n",
    "solution": "46. На первое место можно поставить три цифры 1, 4 и 5. На второе место можно поставить все 4 цифры. На третье место можно поставить цифры 1 и 5. Тогда всего чисел $3\\cdot4\\cdot2=24.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 47,
    "problem": "3. Если $P(x)=x^n,$ то $P'(x)=n\\cdot x^{n-1}.$\\\\\nНайдите $P'(x),$ если:\\\\\nа) $P(x)=3x^5+4x^3;$\\\\\nб) $P(x)=1$ для любого $x,$ т.е. $P(x)\\equiv 1;$\\\\\nв) $P(x)=(T'(x)+3xT(x))'-18x^2-45x^4,$ где $T(x)=3x^4-2x^2.$\\\\\n",
    "solution": "47. На первое место можно поставить три цифры 1, 4 и 5. На второе место можно поставить все 4 цифры. На третье место можно поставить цифры 0 и 4. Тогда всего чисел $3\\cdot4\\cdot2=24.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 48,
    "problem": "45. Произвольному многочлену $P(x)$ ставится в соответствие многочлен $P'(x)$ так, что выполнялись следующие правила:\\\\\n",
    "solution": "48. Сумма выпавших очков 10 может быть в трёх случаях: 4 и 6, 6 и 4 или 5 и 5. Всего случаев $6\\cdot6=36,$ значит вероятность того, что сумма выпавших очков равна 10, равна $\\cfrac{3}{36}=\\cfrac{1}{12}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 49,
    "problem": "1. Для любых двух многочленов $P_1(x)$ и $P_2(x): \\left(P_1(x)+P_2(x)\\right)'=P_1'(x)+P_2'(x);$\\\\\n",
    "solution": "49. Сумма выпавших очков 4 может быть в трёх случаях: 3 и 1, 1 и 3 или 2 и 2. Всего случаев $6\\cdot6=36,$ значит вероятность того, что сумма выпавших очков равна 10, равна $\\cfrac{3}{36}=\\cfrac{1}{12}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 50,
    "problem": "2. Для любых двух многочленов $P_1(x)$ и $P_2(x): (P_1(x)\\cdot P_2(x))'=P_1'(x)\\cdot P_2(x)+P_1(x)\\cdot P_2'(x);$\\\\\n",
    "solution": "50. Каждый шахматист сыграл 14 партий, при этом в каждой партии принимали участие 2 шахматиста, значит всего партий было  $15\\cdot14:2=105.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 51,
    "problem": "3. Для любого числа $a$ и многочлена $P(x): (a\\cdot P(x))'=a\\cdot P'(x);$\\\\\n",
    "solution": "51. Каждый шахматист сыграл 13 партий, при этом в каждой партии принимали участие 2 шахматиста, значит всего партий было  $14\\cdot13:2=91.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 52,
    "problem": "4. Если $P(x)=x,$ то $P'(x)=1.$\\\\\n",
    "solution": "52. Всего докладчиков было $15\\cdot2+20=50.$ Профессор М. выступит в третий день, если будет одним из 20 докладчиков, вероятность чего равна $\\cfrac{20}{50}=\\cfrac{2}{5}=40\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 53,
    "problem": "5. Если $P(x)=x^3,$ то $P'(x)=3\\cdot x^2.$\\\\\nа) Найдите $P'(x),$ если $P(x)=3x^3+4x;$\\\\\nб) Найдите $P'(x),$ если $P(x)=x^6-2x^4;$\\\\\nв) Найдите $P(x),$ если $P(x)=(T(x)+3xT(x))'-9x^2-36x^3,$ где $T(x)=3x^3-2x.$\\\\\n",
    "solution": "53. Всего докладчиков было $20\\cdot2+10=50.$ Профессор М. выступит в третий день, если будет одним из 10 докладчиков, вероятность чего равна $\\cfrac{10}{50}=\\cfrac{1}{5}=20\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 54,
    "problem": "46. Сколько трёхзначных нечётных чисел можно составить из цифр 0, 1, 4, 5, если цифры числа могут повторяться?\\\\\n",
    "solution": "54. $a=3k+1,$ тогда $a^2=(3k+1)^2=9k^2+6k+1=3(3k^2+2k)+1,$ то есть остаток равен 1.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 55,
    "problem": "47. Сколько трёхзначных чётных чисел можно составить из цифр 0, 1, 4, 5, если цифры числа могут повторяться?\\\\\n",
    "solution": "55. $a=5k+1,$ тогда $a^2=(5k+1)^2=25k^2+10k+1=5(5k^2+2k)+1,$ то есть остаток равен 1.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 56,
    "problem": "48. Бросаются 2 игральные кости. Найдите вероятность того, что сумма выпавших очков равна 10.\\\\\n",
    "solution": "56. $(4\\cdot\\Game-1)\\cdot(4\\cdot\\Game+1)-17\\cdot\\Game\\cdot(\\Game-2)=16\\Game^2-1-17\\Game^2+34\\Game=-16-1+17+34\\Game=34\\Game.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 57,
    "problem": "49. Бросаются 2 игральные кости. Найдите вероятность того, что сумма выпавших очков равна 4.\\\\\n",
    "solution": "57. $(3\\cdot\\Game-1)\\cdot(3\\cdot\\Game+1)-10\\cdot\\Game\\cdot(\\Game-2)=9\\Game^2-1-10\\Game^2+20\\Game=-9-1+10+20\\Game=20\\Game.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 58,
    "problem": "50. В шахматном турнире принимали участие 15 шахматистов, причём каждый из них сыграл только одну партию с каждым из остальных. Сколько всего партий было сыграно в этом турнире?\\\\\n",
    "solution": "58. При $k=1,\\ n=1$ получим $1>\\cfrac{2}{3}.$ При $k=1,\\ n=2$ имеем $\\cfrac{1}{2}=\\cfrac{2}{4}.$ При $n=1,\\ k=3$ имеем $\\cfrac{1}{3}<\\cfrac{2}{5}.$ значит, возможны все варианты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 59,
    "problem": "51. В шахматном турнире принимали участие 14 шахматистов, причём каждый из них сыграл только одну партию с каждым из остальных. Сколько всего партий было сыграно в этом турнире?\\\\\n",
    "solution": "59. $\\cfrac{5x^2+10x+14}{x^2+2x+3}=\\cfrac{5x^2+10x+15-1}{x^2+2x+3}=5-\\cfrac{1}{x^2+2x+3}.$ Значение этого выражения будет наименьшим, когда значение дроби будет наибольшим. Значение дроби будет наибольшим, когда её знаменатель будет наименьшим. В знаменателе находится квадратичная функция, наименьшее значение которой достигается в вершине параболы $x=-\\cfrac{2}{2}=-1.$ При $x=-1$ значение выражения равно $5-\\cfrac{1}{1-2+3}=\\cfrac{9}{2}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 60,
    "problem": "52. Конференция длится три дня. В первый и второй день выступают по 15 докладчиков, в третий день --- 20. Какова вероятность того, что доклад профессора М. выпадет на третий день, если порядок докладов определяется жеребьёвкой?\\\\\n",
    "solution": "60. $\\cfrac{x^2+2x+5}{x^2+2x+3}=\\cfrac{x^2+2x+3+2}{x^2+2x+3}=1+\\cfrac{2}{x^2+2x+3}.$ Значение этого выражения будет наибольшим, когда значение дроби будет наибольшим. Значение дроби будет наибольшим, когда её знаменатель будет наименьшим. В знаменателе находится квадратичная функция, наименьшее значение которой достигается в вершине параболы $x=-\\cfrac{2}{2}=-1.$ При $x=-1$ значение выражения равно $1+\\cfrac{2}{1-2+3}=2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 61,
    "problem": "53. Конференция длится три дня. В первый и второй день выступают по 20 докладчиков, в третий день --- 10. Какова вероятность того, что доклад профессора М. выпадет на третий день, если порядок докладов определяется жеребьёвкой?\\\\\n",
    "solution": "61. а) Пусть куплено $x$ красных карандашей и $y$ синих. Тогда выполнены три условия\\\\ $\\begin{cases}17x+13y\\leqslant495,\\\\ x+y=32,\\\\ |x-y|\\leqslant5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases}17(32-y)+13y\\leqslant495,\\\\ x=32-y,\\\\ |32-y-y|\\leqslant5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases}49\\leqslant4y,\\\\ x=32-y,\\\\ |32-2y|\\leqslant5.\\end{cases}$\nЭтим условиям удовлетворяют, например, $x=y=16.$\\\\\nб) Аналогично пункту а) запишем $\\begin{cases}17x+13y\\leqslant495,\\\\ x+y=35,\\\\ |x-y|\\leqslant5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases}17(35-y)+13y\\leqslant495,\\\\ x=35-y,\\\\ |35-y-y|\\leqslant5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow$\\\\$ \\begin{cases}100\\leqslant4y,\\\\ x=35-y,\\\\ |35-2y|\\leqslant5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases}25\\leqslant y,\\\\ x=35-y,\\\\ |35-2y|\\leqslant5.\\end{cases}$\nВ этом случае $|35-2y|\\geqslant|35-50|=15,$ так что 35 карандашей купить нельзя.\\\\\nв) Пусть куплено $n$ карандашей, тогда $\\begin{cases}17x+13y\\leqslant495,\\\\ x+y=n,\\\\ |x-y|\\leqslant5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases}17(n-y)+13y\\leqslant495,\\\\ x=n-y,\\\\ |n-y-y|\\leqslant5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow$\\\\$ \\begin{cases}17n-495\\leqslant4y,\\\\ x=n-y,\\\\ |n-2y|\\leqslant5.\\end{cases}$\nТак как $17n-495\\leqslant4y,$ верно неравенство $y\\geqslant \\cfrac{17n-495}{4}.$ Тогда $|n-2y|=2y-n\\geqslant \\cfrac{17n-495}{2}-n=\\cfrac{15n-495}{2}.$ Для выполнения третьего условия должно выполняться неравенство $\\cfrac{15n-495}{2} \\leqslant 5 \\Leftrightarrow3n-99\\leqslant 2\\Leftrightarrow 3n\\leqslant 101\n\\Leftrightarrow n\\leqslant 33.$ При $n=33$ можно взять $x=16,\\ y=17.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 62,
    "problem": "54. Остаток от деления числа $a$ на 3 равен 1. Найти остаток от деления числа $a^2$ на 3.\\\\\n",
    "solution": "62. $\\cfrac{x^2-4x+7}{x^2-4x+5}=\\cfrac{x^2-4x+5+2}{x^2-4x+5}=1+\\cfrac{2}{x^2-4x+5}.$ Значение этого выражения будет наибольшим, когда значение дроби будет наибольшим. Значение дроби будет наибольшим, когда её знаменатель будет наименьшим. В знаменателе находится квадратичная функция, наименьшее значение которой достигается в вершине параболы $x=-\\cfrac{-4}{2}=2.$ При $x=2$ значение выражения равно $1+\\cfrac{2}{4-8+5}=3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 63,
    "problem": "55. Остаток от деления числа $a$ на 5 равен 1. Найти остаток от деления числа $a^2$ на 5.\\\\\n",
    "solution": "63. Раз $19a=97b,\\ a$ делится на 97. Пусть $a=97c,$ тогда $19\\cdot97c=97b$ и $b=19c,$ поэтому $a+b=97c+19c=116c,$ что делится на 116.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 64,
    "problem": "56. Введём новое число $\\Game,$ такое, что $\\Game^2=-1,$ а все остальные арифметические операции с ним и другими числами происходят как обычно. Говорят, что выражение имеет {\\it не раздражающий} вид, если оно имеет вид $a+b\\cdot\\Game,$ где $a$ и $b$ вещественные числа.\n\nЗапишите в {\\it не раздражающем} виде следующее выражение:\n$$(4\\cdot\\Game-1)\\cdot(4\\cdot\\Game+1)-17\\cdot\\Game\\cdot(\\Game-2).$$\n",
    "solution": "64. $\\left(\\cfrac{1}{b+c}+\\cfrac{1}{a+c}+\\cfrac{1}{a+b}\\right)(a+b+c)=\\cfrac{a}{b+c}+\\cfrac{a}{a+c}+\\cfrac{a}{a+b}+\n\\cfrac{b}{b+c}+\\cfrac{b}{a+c}+\\cfrac{b}{a+b}+\\cfrac{c}{b+c}+$\\\\$\\cfrac{c}{a+c}+\\cfrac{c}{a+b}=\n\\cfrac{a}{b+c}+\\cfrac{b}{a+c}+\\cfrac{c}{a+b}+\\cfrac{a+b}{a+b}+\\cfrac{a+c}{a+c}+\\cfrac{b+c}{b+c}=\\cfrac{a}{b+c}+\\cfrac{b}{a+c}+\\cfrac{c}{a+b}+3.$\nТогда $\\cfrac{a}{b+c}+\\cfrac{b}{a+c}+\\cfrac{c}{a+b}=7\\cdot\\cfrac{7}{10}-3=\\cfrac{19}{10}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 65,
    "problem": "57. Введём новое число $\\Game,$ такое, что $\\Game^2=-1,$ а все остальные арифметические операции с ним и другими числами происходят как обычно. Говорят, что выражение имеет {\\it не раздражающий} вид, если оно имеет вид $a+b\\cdot\\Game,$ где $a$ и $b$ вещественные числа.\n\nЗапишите в {\\it не раздражающем} виде следующее выражение:\n$$(3\\cdot\\Game-1)\\cdot(3\\cdot\\Game+1)-10\\cdot\\Game\\cdot(\\Game-2).$$\n",
    "solution": "65. Пусть $\\sqrt{n^2-17}=m,$ тогда $n^2-17=m^2,\\ (n-m)(n+m)=17.$ Тогда либо $\\begin{cases}n+m=17,\\\\n-m=1.\\end{cases}\\Rightarrow n=9,$ либо $\n\\begin{cases}n+m=-1,\\\\n-m=-17.\\end{cases}\\Rightarrow n=-9.$ Другие случаи невозможны, так как $m$ должно быть натуральным числом.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 66,
    "problem": "58. Числитель дроби $\\cfrac{k}{n}$ (здесь $k$ и $n$ --- натуральные числа) увеличили на 1, а её знаменатель --- на 2. Выясните, будет ли полученная дробь меньше или же больше исходной.\\\\\n",
    "solution": "66. $6^{15}\\cdot21^{7}=2^{15}\\cdot3^{15}\\cdot3^{7}\\cdot7^{7}=2^{15}\\cdot3^{22}\\cdot7^7.$ Любой делитель этого числа является некоторой комбинацией множителей 2, 3 и 7. Двоек можно взять от 0 до 15, трое от 0 до 22, семёрок от 0 до 7. Значит, всего делителей $16\\cdot23\\cdot8=2944.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 67,
    "problem": "59. Найдите наименьшее значение выражения $\\cfrac{5x^2+10x+14}{x^2+2x+3}.$\\\\\n",
    "solution": "67. Пусть $a=\\overline{xy},$ тогда $\\overline{xxyy}=99\\overline{xy},\\ 1100x+11y=990x+99y,\\ 110x=88y,\\ 5x=4y\\Rightarrow x=4,\\ y=5,\\ a=45.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 68,
    "problem": "60. Найдите наибольшее значение выражения $\\cfrac{x^2+2x+5}{x^2+2x+3}.$\\\\\n",
    "solution": "68. Пусть было $x$ строк и $y$ букв в каждой строке, тогда $(x+7)(y+7)-xy=476,\\ xy+7(x+y)+49-xy=476,\\ x+y=61.$ Тогда $xy-(x-4)(y-4)=xy-xy+4(x+y)-16=244-16=228.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 69,
    "problem": "61. Красные карандаши стоят 17 руб за штуку, синие --- 13 руб. Нужно купить карандаши на сумму 495 рублей, причём число красных не должно отличаться от числа синих более чем на 5 штук.\\\\\nа) Можно ли купить 32 карандаша? (ответ обосновать)\\\\\nб) Можно ли купить 35 карандашей? (ответ обосновать)\\\\\nв) Какое наибольшее количество карандашей можно купить при таких условиях? (ответ обосновать)\\\\\n",
    "solution": "69. Выпишем, какие остатки дают степени 3 при делении на 7: 3, 2, 6, 4, 5, 1, 3, 2, ... Цикл состоит из 6 остатков, остаток 5 является в нём пятым. Значит, надо найти наибольшее двузначное число, дающее при делении на 6 остаток 5, это число 95.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 70,
    "problem": "62. Найти наибольшее значение выражения $\\cfrac{x^2-4x+7}{x^2-4x+5}.$\\\\\n",
    "solution": "70. Заметим, что $\\cfrac{2}{m}\\leqslant2,$ а $\\cfrac{1}{n-1}\\leqslant1.$ Значит, если их сумма равна 3, эти дроби в точности равны 2 и 1, тогда $m=1,\\ n=2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 71,
    "problem": "63. Натуральные числа $a$ и $b$ таковы, что $19a=97b.$ Докажите, что их сумма $(a+b)$ делится на 116.\\\\\n",
    "solution": "71. Заметим, что $\\cfrac{2}{m-1}\\leqslant2,$ а $\\cfrac{1}{n}\\leqslant1.$ Значит, если их сумма равна 3, эти дроби в точности равны 2 и 1, тогда $m=2,\\ n=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 72,
    "problem": "64. Найдите $\\cfrac{a}{b+c}+\\cfrac{b}{a+c}+\\cfrac{c}{a+b},$ если $a+b+c=7$ и $\\cfrac{1}{b+c}+\\cfrac{1}{a+c}+\\cfrac{1}{a+b}=\\cfrac{7}{10}.$\\\\\n",
    "solution": "72. $\\cfrac{12n+70}{4n+11}=\\cfrac{12n+33+37}{4n+11}=3+\\cfrac{37}{4n+11}.$ Если это выражение является целым числом, 37 делится на $4n+11,$ тогда $4n+11=\\pm37$ или $4n+11=\\pm1,$ поэтому $n\\in\\{-12;-3\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 73,
    "problem": "65. Найдите все целые значения $n$ таких, что $\\sqrt{n^2-17}$ --- целое число.\\\\\n",
    "solution": "73. $\\cfrac{15n+58}{5n+9}=\\cfrac{15n+27+31}{5n+9}=3+\\cfrac{31}{5n+9}.$ Если это выражение является целым числом, 31 делится на $5n+9,$ тогда $5n+9=\\pm31$ или $5n+9=\\pm1,$ поэтому $n\\in\\{-8;-2\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 74,
    "problem": "66. Найдите количество различных делителей числа $6^{15}\\cdot21^{7}.$\\\\\n",
    "solution": "74. Заметим, что $\\cfrac{25}{4}=5\\cdot\\cfrac{5}{4},\\ \\cfrac{15}{4}=3\\cdot\\cfrac{5}{4},\\ \\cfrac{5}{2}=2\\cdot\\cfrac{5}{4}.$ Значит, модули всех чисел $x,\\ y$ и $z$ увеличились в $\\cfrac{5}{4}$ раза, поэтому значения их квадратов увеличились в  $\\left(\\cfrac{5}{4}\\right)^2=\\cfrac{25}{16}$ раз и значение выражения равно $16\\cdot\n\\cfrac{25}{16}=25.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 75,
    "problem": "67. Если между цифрами двузначного числа $a$ вписать это же число, то полученное четырёхзначное число будет в 99 раз больше этого двузначного числа. Найдите двузначное число $a.$\\\\\n",
    "solution": "75. Заметим, что $10=4\\cdot\\cfrac{5}{2},\\ \\cfrac{15}{2}=3\\cdot\\cfrac{5}{2},\\ 5=2\\cdot\\cfrac{5}{2}.$ Значит, модули всех чисел $x,\\ y$ и $z$ увеличились в $\\cfrac{5}{2}$ раза, поэтому значения их квадратов увеличились в  $\\left(\\cfrac{5}{2}\\right)^2=\\cfrac{25}{4}$ раз и значение выражения равно $4\\cdot\n\\cfrac{25}{4}=25.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 76,
    "problem": "68. На странице во всех строках одно и то же число букв. Если увеличить число строк и число букв в строке на 7, то число букв на странице увеличится на 476. На сколько уменьшится число букв на странице, если уменьшить число строк и число букв в строке на 4?\\\\\n",
    "solution": "76. $(x-2)(y+3)=2\\Leftrightarrow \\left[\\begin{array}{l}\\begin{cases}x-2=2,\\\\ y+3=1.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x-2=-2,\\\\ y+3=-1.\\end{cases}\\\\\n\\begin{cases}x-2=1,\\\\ y+3=2.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x-2=-1,\\\\ y+3=-2.\\end{cases}\\end{array}\\right.\\Leftrightarrow\n\\left[\\begin{array}{l}\\begin{cases}x=4,\\\\ y=-2.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases} x=0,\\\\ y=-4.\\end{cases}\\\\\n\\begin{cases}x=3,\\\\ y=-1.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x=1,\\\\ y=-5.\\end{cases}\\end{array}\\right.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 77,
    "problem": "69. Найдите наибольшее двузначное число $n$ при котором остаток от деления числа $3^n$ на 7 равен 5, если такое число $n$ существует.\\\\\n",
    "solution": "77. $(x+2)(y-3)=2\\Leftrightarrow \\left[\\begin{array}{l}\\begin{cases}x+2=2,\\\\ y-3=1.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x+2=-2,\\\\ y-3=-1.\\end{cases}\\\\\n\\begin{cases}x+2=1,\\\\ y-3=2.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x+2=-1,\\\\ y-3=-2.\\end{cases}\\end{array}\\right.\\Leftrightarrow\n\\left[\\begin{array}{l}\\begin{cases}x=0,\\\\ y=4.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases} x=-4,\\\\ y=2.\\end{cases}\\\\\n\\begin{cases}x=-1,\\\\ y=5.\\end{cases}\\\\ \\begin{cases}x=-3,\\\\ y=1.\\end{cases}\\end{array}\\right.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 78,
    "problem": "70. При каких натуральных $m$ и $n$ выполнено равенство $\\cfrac{2}{m}+\\cfrac{1}{n-1}=3?$\\\\\n",
    "solution": "78. $a\\cdot29+b\\cdot30+c\\cdot31=366,$ тогда $a$ и $b$ не превосходят 12, а $c$ не превосходит 11 (так как все числа должны быть натуральными, а значит положительными). Перепишем уравнение в следующем виде: $30(a+b+c)=366+a-c.$ Если $a+b+c\\geqslant 13,$ то $a-c\\geqslant390-366=23,$ что противоречит тому, что все числа не превосходят 12. Если $a+b+c\\leqslant 11,$ то $a-c\\leqslant 330-366=-36,$ что также противоречит тому, что числа не превосходят 12. Значит, $a+b+c=12,$ тогда $a-c=-6,$ то есть $a=c-6.$ Подставим это в первое равенство: $b+2c-6=12,\\ b+2c=18.$ Так как все числа натуральны, возможны только два случая: $c=7$ или $c=8,$ иначе $a$ либо $b$ окажутся неположительными. Таким образом, либо $a=1,\\ b=4,\\ c=7,$ либо $a=2,\\ b=2,\\ c=8.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 79,
    "problem": "71. При каких натуральных $m$ и $n$ выполнено равенство $\\cfrac{2}{m-1}+\\cfrac{1}{n}=3?$\\\\\n",
    "solution": "79. $1394=2\\cdot17\\cdot41,\\ 1581=3\\cdot17\\cdot31,$ значит наибольший общий делитель равен 17.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 80,
    "problem": "72. Найдите все целые значения $n,$ при каждом из которых значение выражения $\\cfrac{12n+70}{4n+11}$ является целым числом.\\\\\n",
    "solution": "80. $1378=2\\cdot13\\cdot53,\\ 1599=3\\cdot13\\cdot41,$ значит наибольший общий делитель равен 13.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 81,
    "problem": "73. Найдите все целые значения $n,$ при каждом из которых значение выражения $\\cfrac{15n+58}{5n+9}$ является целым числом.\\\\\n",
    "solution": "81. Первого дежурного выбрать 30 способов, а второго --- 29, при этом способ, когда мы выбрали сначала Васю, а потом Петю, и способ, когда мы выбрали сначала Петю, а потом Васю, является одним и тем же способом. Значит, всего способов $\\cfrac{30\\cdot29}{2}=435.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 82,
    "problem": "74. Значение выражения $ax^2+by^2+cz^2$ при $x=5,\\ y=-3,\\ z=-2$ равно 16. Найдите значение данного выражения при $x=\\cfrac{25}{4},\\ y=-\\cfrac{15}{4},\\ z=-\\cfrac{5}{2}.$\\\\\n",
    "solution": "82. Первого дежурного выбрать 20 способов, а второго --- 19, при этом способ, когда мы выбрали сначала Васю, а потом Петю, и способ, когда мы выбрали сначала Петю, а потом Васю, является одним и тем же способом. Значит, всего способов $\\cfrac{20\\cdot19}{2}=190.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 83,
    "problem": "75. Значение выражения $ax^2+by^2+cz^2$ при $x=4,\\ y=-3,\\ z=2$ равно 4. Найдите значение данного выражения при $x=10,\\ y=-\\cfrac{15}{2},\\ z=5.$\\\\\n",
    "solution": "83. В этой алгебраической сумме 4 чётных и 5 нечётных чисел, поэтому её значение всегда будет нечётно и 20 быть равно не может.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 84,
    "problem": "76. Решите уравнение в целых числах: $(x-2)(y+3)=2.$\\\\\n",
    "solution": "84. В этой алгебраической сумме 4 чётных и 5 нечётных чисел, поэтому её значение всегда будет нечётно и 30 быть равно не может.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 85,
    "problem": "77. Решите уравнение в целых числах: $(x+2)(y-3)=2.$\\\\\n",
    "solution": "85. Пусть это было число $\\overline{abc}=100a+10b+c,$ тогда $100a+10b+c-a-b-c=186,\\ 99a+9b=186,\\ 33a+3b=62.$ Левая часть делится на 3, а правая --- нет, значит такого числа не существует.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 86,
    "problem": "78. Найдите такие натуральные $a,\\ b$ и $c,$ что $a\\cdot29+b\\cdot30+c\\cdot31=366.$\\\\\n",
    "solution": "86. $x^2+2xy+y^2-z^2=5\\Leftrightarrow (x+y)^2-z^2=5\\Leftrightarrow (x+y-z)(x+y+z)=5\\Leftrightarrow \\begin{cases} x+y-z=1,\\\\ x+y+z=5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases} 2(x+y)=6,\\\\ x+y+z=5.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases} x+y=3,\\\\ z=2.\\end{cases}\\Rightarrow\n(x;y;z)\\in \\{(1;2;2),(2;1;2)\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 87,
    "problem": "79. Найти наибольший общий делитель чисел 1394 и 1581.\\\\\n",
    "solution": "87. $x^2+2xy+y^2-z^2=7\\Leftrightarrow (x+y)^2-z^2=7\\Leftrightarrow (x+y-z)(x+y+z)=7\\Leftrightarrow \\begin{cases} x+y-z=1,\\\\ x+y+z=7.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases} 2(x+y)=8,\\\\ x+y+z=7.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases} x+y=4,\\\\ z=3.\\end{cases}\\Rightarrow\n(x;y;z)\\in \\{(1;3;3),(3;1;3),(2;2;3)\\}.$\n"
  },
  {
    "i": 88,
    "problem": "80. Найти наибольший общий делитель чисел 1378 и 1599.\\\\\n",
    "solution": "88. а) $a=121=11^2,\\ b=361=19^2,\\ c=5041=71^2.$\\\\\nб) $n=x(x+1)(x+2)(x+3)+1=(x^2+3x)(x^2+3x+2)+1=[t=x^2+3x]=t(t+2)+1=t^2+2t+1=(t+1)^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 89,
    "problem": "81. Сколькими способами можно выбрать двух дежурных из 30 человек в классе?\\\\\n",
    "solution": "89. а) $a=121=11^2,\\ b=361=19^2,\\ c=5041=71^2.$\\\\\nб) $n=(x+3)(x+2)(x+1)x+1=(x^2+3x)(x^2+3x+2)+1=[t=x^2+3x]=t(t+2)+1=t^2+2t+1=(t+1)^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 90,
    "problem": "82. Сколькими способами можно выбрать двух дежурных из 20 человек в классе?\\\\\n",
    "solution": "90. Если противоядие в колбе №1 или №2, то правдивы надписи на 3 и 5 колбах, что невозможно. Если противоядие в колбе №3, то правдивы надписи на второй и пятой колбах, что невозможно. Если противоядие в колбе №5, то правдивы надписи на второй, третьей и четвёртой колбах, что невозможно. И, наконец, если противоядие в колбе №4, то правдива только надпись на второй колбе, что соответствует условию задачи.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 91,
    "problem": "83. Звёздочкой обозначают знаки <<$+$>> или <<$-$>> совершенно произвольно. Может ли выполняться равенство $1*2*3*4*5*6*7*8*9=20?$\\\\\n",
    "solution": "91. Число делится на 6 тогда и только тогда, когда оно делится на 2 и на 3, поэтому цифра 7 может стоять только на первом или втором месте. При этом последняя цифра должна быть чётной, а сумма цифр должна делиться на 3. Подходящими являются числа с 7 на первом месте: 720, 750, 780, 702, 732, 762, 792, 714, 744, 774, 726, 756, 786, 708, 738, 768, 798 и числа с 7 на втором месте, получающиеся из всех вышеперечисленных чисел, кроме 702, 708 и 774, перестановкой первых двух цифр. Значит, всего подходящих чисел $17+14=31.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 92,
    "problem": "84. Звёздочкой обозначают знаки <<$+$>> или <<$-$>> совершенно произвольно. Может ли выполняться равенство $1*2*3*4*5*6*7*8*9=30?$\\\\\n",
    "solution": "92. Число делится на 6 тогда и только тогда, когда оно делится на 2 и на 3, поэтому цифра 5 может стоять только на первом или втором месте. При этом последняя цифра должна быть чётной, а сумма цифр должна делиться на 3. Подходящими являются числа с 5 на первом мест: 510, 540, 570, 522, 552, 582, 504, 534, 564, 594, 516, 546, 576, 528, 558, 588 и числа с 5 на втором месте, получающиеся из всех вышеперечисленных чисел, кроме 504, 552 и 558, перестановкой первых двух цифр. Значит, всего подходящих чисел $16+13=29.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 93,
    "problem": "85. Из трёхзначного числа вычли сумму его цифр. Может ли разность оказаться равной 186?\\\\\n",
    "solution": "93. $x(x+2)=y^2+30\\Leftrightarrow x^2+2x+1-y^2=31\\Leftrightarrow (x+1)^2-y^2=31\\Leftrightarrow (x+1-y)(x+1+y)=31.$ Так как число 31 является простым, а числа $x$ и $y$ натуральными, возможен только один случай $\\begin{cases}x+1-y=1,\\\\ x+1+y=31\\end{cases}\\Leftrightarrow \\begin{cases}y=x,\\\\ 2x=30\\end{cases}\\Leftrightarrow\nx=y=15.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 94,
    "problem": "86. Найдите все тройки натуральных чисел $(x;y;z),$ для которых $x^2+2xy+y^2-z^2=5.$\\\\\n",
    "solution": "94. $y(y-2)=x^2+28\\Leftrightarrow y^2-2y+1-x^2=29\\Leftrightarrow (y-1)^2-x^2=29\\Leftrightarrow (y-1-x)(y-1+x)=29.$ Так как число 29 является простым, а числа $x$ и $y$ натуральными, возможен только один случай $\\begin{cases}y-1-x=1,\\\\ y-1+x=29\\end{cases}\\Leftrightarrow \\begin{cases}y=x+2,\\\\ 2x=28\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}y=16,\\\\ x=14.\\end{cases}$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 95,
    "problem": "87. Найдите все тройки натуральных чисел $(x;y;z),$ для которых $x^2+2xy+y^2-z^2=7.$\\\\\n",
    "solution": "95. а) Да, например $2015+8=2023.$\\\\\nб) Пусть $\\overline{xyz}+\\overline{abc}=799,$ где все цифры могут быть равны нулю (числа не обязаны быть оба трёхзначными). Тогда $100x+10y+z+100a+10b+c=799,\\\n100(x+a)+10(y+b)+z+c=799,$ откуда $z+c=9,\\ y+b=9,\\ x+a=7.$ Значит, $a+b+c=7-x+9-y+9-z=25-(x+y+z)=x+y+z,\\ x+y+z=\\cfrac{25}{2},$ что невозможно.\\\\\nв) Так как любое число даёт при делении на 9 такой же остаток, как и его сумма цифр, остатки всех пяти чисел равны, поэтому каждое из чисел больше предыдущего хотя бы на 9. Если самое маленькое из чисел равно $x,$ то их сумма не меньше, чем $x+x+9+x+18+x+27+x+36=5x+90.$ При этом, если $x=1,$ то минимальное значение суммы равно $1+10+100+1000+10000=11111,$ если $x=2,$ то минимальное значение суммы равно $2+11+20+101+110=244,$ если $x=3,$ то минимальное значение суммы равно $3+12+21+30+102=168,$ а если $x=4,$ то минимальное значение суммы равно $4+13+22+31+40=110.$ При $x\\geqslant5$ имеем неравенство $5x+90>110,$ значит число 110 является наименьшим натуральным числом, представимым в виде суммы пяти различных натуральных чисел с одинаковой суммой цифр.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 96,
    "problem": "88. а) Покажите, что данные числа являются квадратами натуральных чисел:\\\\\n$a=2\\cdot3\\cdot4\\cdot5+1;\\qquad b=3\\cdot4\\cdot5\\cdot6+1;\\qquad c=7\\cdot8\\cdot9\\cdot10+1.$\\\\\nб) Обобщите имеющуюся закономерность и докажите её.\\\\\n",
    "solution": "96. а) Да, например $2014+7=2021.$\\\\\nб) Пусть $\\overline{xyz}+\\overline{abc}=599,$ где все цифры могут быть равны нулю (числа не обязаны быть оба трёхзначными). Тогда $100x+10y+z+100a+10b+c=599,\\\n100(x+a)+10(y+b)+z+c=599,$ откуда $z+c=9,\\ y+b=9,\\ x+a=5.$ Значит, $a+b+c=5-x+9-y+9-z=23-(x+y+z)=x+y+z,\\ x+y+z=\\cfrac{23}{2},$ что невозможно.\\\\\nв) Так как любое число даёт при делении на 9 такой же остаток, как и его сумма цифр, остатки всех пяти чисел равны, поэтому каждое из чисел больше предыдущего хотя бы на 9. Если самое маленькое из чисел равно $x,$ то их сумма не меньше, чем $x+x+9+x+18+x+27+x+36+x+45=6x+135.$ При этом, если $x=1,$ то минимальное значение суммы равно $1+10+100+1000+10000+100000=111111,$ если $x=2,$ то минимальное значение суммы равно $2+11+20+101+110+200=444,$ если $x=3,$ то минимальное значение суммы равно $3+12+21+30+102+120=288,$ если $x=4,$ то минимальное значение суммы равно $4+13+22+31+40+103=213,$ если $x=5,$ то минимальное значение суммы равно\n$5+14+23+32+41+50=165.$ При $x\\geqslant6$ имеем неравенство $6x+135>165,$ значит число 165 является наименьшим натуральным числом, представимым в виде суммы шести различных натуральных чисел с одинаковой суммой цифр.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 97,
    "problem": "89. а) Покажите, что данные числа являются квадратами натуральных чисел:\\\\\n$a=1+5\\cdot4\\cdot3\\cdot2;\\qquad b=1+6\\cdot5\\cdot4\\cdot3;\\qquad c=1+10\\cdot9\\cdot8\\cdot7.$\\\\\nб) Обобщите имеющуюся закономерность и докажите её.\\\\\n",
    "solution": "97. а) Да, могло. Например, если числа записаны в порядке 9, 16, 15, 14, 13, 12, 11, 18, 17, 10.\\\\\nб) Всего по кругу записано 10 чисел. Для каждой пары соседних чисел мы ищем наибольший общий делитель, следовательно, получим 10 наибольших общих делителей. Если они все попарно различны, то хотя бы один из них не меньше 10. Но такого быть не может, так как для данных чисел наибольший из всевозможных наибольших общих делителей есть НОД$(18,9) = 9.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 98,
    "problem": "90. На полке в шкафу стоят 5 колб. Известно, что только в одной из них противоядие, в остальных же --- яд. Но только на одной из колб надпись правдива. В какой колбе находится противоядие? Надписи на колбах по порядку: <<В №2 --- противоядие>>, <<Тут и в №1 --- яд>>, <<Тут и в №4 --- яд>>, <<Противоядие в №3 или в №5>>,\n<<Тут и в №4 --- яд>>.\\\\\n",
    "solution": "98. Пусть двузначное число записывается как $\\overline{ab},$ тогда имеет место равенство $10a+b=4(a+b),\\ 10a+b=4a+4b,\\ 6a=3b,\\ 2a=b.$ Так как цифры не могут быть больше 9, цифра $a$ не больше 4. Таким образом, условию удовлетворяют только числа 12, 24, 36, 48.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 99,
    "problem": "91. Найдите количество трёхзначных чисел, делящихся на 6, в записи которых встречается цифра 7.\\\\\n",
    "solution": "99. $\\cfrac{7n-11}{8-n}=-7+\\cfrac{45}{8-n},$ поэтому число 45 должно делиться на $8-n$ и при этом результат деления должен быть больше 7, чтобы итоговый результат был положительным. Это возможно при $8-n=1,\\ 8-n=3,\\ 8-n=5,$ то есть $n\\in\\{3;5;7\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 100,
    "problem": "92. Найдите количество трёхзначных чисел, делящихся на 6, в записи которых встречается цифра 5.\\\\\n",
    "solution": "100. $\\cfrac{8n-13}{11-n}=-8+\\cfrac{75}{11-n},$ поэтому число 75 должно делиться на $11-n$ и при этом результат деления должен быть больше 8, чтобы итоговый результат был положительным. Это возможно при $11-n=1,\\ 11-n=3,\\ 11-n=5,$ то есть $n\\in\\{6;8;10\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 101,
    "problem": "93. Решите уравнение в целых числах $x(x+2)=y^2+30.$\\\\\n",
    "solution": "101. Во-первых, подходят все числа, в которых есть хотя бы одна цифра 9 (её можно поставить на первое место). Чтобы узнать их количество, вычтем из общего количества чисел те числа, в которых цифры 9 нет. Таких чисел $8\\cdot9\\cdot9=648$ (на первое место нельзя ставить 9 и 0, на два других --- только 9). Во-вторых, в числе может быть две цифры 8 (их можно поставить на первые 2 места). Сначала посчитаем числа, в которых ровно две 8: если они на первых двух местах, то на третье можно поставить 8 цифр (без 8 и 9), если на первом и третьем, то на второе место также можно поставить 8 цифр, а если на двух последних местах, то на первое можно поставить 7 цифр (без 8, 9 и 0). Также есть подходящее число 888.\nТаким образом, всего подходящих чисел $900-648+8+8+7+1=276.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 102,
    "problem": "94. Решите уравнение в целых числах $y(y-2)=x^2+28.$\\\\\n",
    "solution": "102. Во-первых, подходят все числа, в которых есть хотя бы одна цифра 8 или 9 (её можно поставить на первое место). Чтобы узнать их количество, вычтем из общего количества чисел те числа, в которых цифр 8 и 9 нет. Таких чисел $7\\cdot8\\cdot8=448$ (на первое место нельзя ставить 8, 9 и 0, на два других --- только 8 и 9). Во-вторых, в числе может быть две цифры 7 (их можно поставить на первые 2 места). Сначала посчитаем числа, в которых ровно две 7: если они на первых двух местах, то на третье можно поставить 7 цифр (без 7, 8 и 9), если на первом и третьем, то на второе место также можно поставить 7 цифр, а если на двух последних местах, то на первое можно поставить 6 цифр (без 7, 8, 9 и 0). Также подходит число 777.\nТаким образом, всего подходящих чисел $900-448+7+7+6+1=473.$\n\\newpage\n"
  },
  {
    "i": 103,
    "problem": "95. а) Можно ли число 2023 представить в виде суммы двух натуральных чисел, суммы цифр которых равны?\\\\\nб) Можно ли число 799 представить в виде суммы двух натуральных чисел, суммы цифр которых равны?\\\\\nв) Найдите наименьшее натуральное число, которое можно представить в виде суммы пяти различных натуральных чисел, суммы цифр которых равны.\\\\\n",
    "solution": null
  },
  {
    "i": 104,
    "problem": "96. а) Можно ли число 2021 представить в виде суммы двух натуральных чисел, суммы цифр которых равны?\\\\\nб) Можно ли число 599 представить в виде суммы двух натуральных чисел, суммы цифр которых равны?\\\\\nв) Найдите наименьшее натуральное число, которое можно представить в виде суммы шести различных натуральных чисел, суммы цифр которых равны.\\\\\n",
    "solution": null
  },
  {
    "i": 105,
    "problem": "97. По кругу в некотором порядке по одному разу написаны натуральные числа от 9 до 18. Для каждой из десяти пар соседних чисел нашли их наибольший общий делитель. а) Могло ли получиться так, что все наибольшие общие делители равны 1? б) Могло ли получиться так, что все наибольшие общие делители попарно различны?\\\\\n",
    "solution": null
  },
  {
    "i": 106,
    "problem": "98. Найти все двузначные числа, которые в четыре раза больше суммы своих цифр.\\\\\n",
    "solution": null
  },
  {
    "i": 107,
    "problem": "99. При каких натуральных $n$ число $\\cfrac{7n-11}{8-n}$ будет натуральным?\\\\\n",
    "solution": null
  },
  {
    "i": 108,
    "problem": "100. При каких натуральных $n$ число $\\cfrac{8n-13}{11-n}$ будет натуральным?\\\\\n",
    "solution": null
  },
  {
    "i": 109,
    "problem": "101. Сколько существует трёхзначных чисел, из которых перестановками цифр можно получить число большее 879?\\\\\n",
    "solution": null
  },
  {
    "i": 110,
    "problem": "102. Сколько существует трёхзначных чисел, из которых перестановками цифр можно получить число большее 769?\n\\newpage\n",
    "solution": null
  }
]